【新手篇】到底投資可以點開始？

早前發佈一篇以「財務覺醒」為題的公開文章，主要有 3 個重點：(1) 建立資產，用資產主導消費；(2) 資產需要增值，抗衡通脹；(3) 長線投資才是致勝之道。今次繼續延伸，提出一些淺白而實質的執行方法。

重溫：厭惡上班愛自由，你需要一刻財務覺醒

講起買股票增值財富，大多數新手都會遇到的一個問題就是：

「我本身無 finance 底，點知買邊隻股票好？」

其實投資股票並不代表要挑選出心水上市公司，因為投資者可以選擇市場指數。市場指數追蹤著股票市場的整體表現，例如 S&P 500 包括了 500 間規模領先的美國上市公司，市場覆蓋度有 80%。

如果想買美股，但對於選股毫無頭緒，完全不懂得入手，可考慮直接投資 S&P 500，緊貼整個美股市場的表現。如果心繫香港鍾情買港股，亦可以考慮買入緊貼恒指表現的盈富基金（2800）。

所以，新手「唔識選股」是沒有問題的，因為新手可以不選股，而直接買指數。

「我都知可以買指數，但咩位買最好？」

金融海嘯低位買入一定最好，但沒有人可以預測到金融海嘯幾時出現，因為黑天鵝事件是無法預測的。假設新手在 2010 年初出茅廬，但又不甘心錯過了 2008/2009 年金融海嘯的進場時機，誓要等待下個股災才入市，結果一等就 10 年，徹底錯過美股史上最華麗的一個大牛市。

預測股市走勢是不可能的任務，若投資人過分執著於「最佳進場點」，結果多數是錯失時機，產生機會成本。坊間偶然會有技術派大師聲稱已洞悉出牛熊交替真理，但實際應用往往是左一巴右一巴。

投資指數而言，最適合大眾的做法就是月供指數，定期定額被動進場。

「咁容易做到，全世界都發達啦！」

早幾日在連登看到一幅有趣的對話圖，Amazon 始創人 Jeff Bezos 請教股神巴菲特：“Warren, your investing strategy is so simple. Why doesn’t everyone just copy you?”，Buffett 回答 “Because nobody wants to get rich slow.”

指數投資不會讓你一夜致富。我計算了 S&P 500 在 1996 年至 2019 年間的 20 個 5 年複式回報，平均值是 7.2%。雖然約 7% 回報看起來很平庸，初期收益會較有限，但複式效應的威力會隨著時間而加強，如果你有 100 萬，以 7% 回報滾存 20 年，本金將可增長至 387 萬，年收益亦會由第 1 年的 7 萬提升至第 20 年的 25 萬。

遺憾的是，大多數人都會在中途放棄，因為初期成效不顯眼，尤其是大牛市中，身邊總有牛市股神吹奏著自己的短炒成績，心理質素低的新手投資者信念較容易被動搖，於是放棄長線投資，轉向一些自己完全不熟悉的所謂「操作」。結果，初期贏得幾粒糖便忽略了運氣的影響，最終即使未有倒蝕間廠，時間成本亦會一直累積。

如果你是一個投資新手，從未接觸投資，但又想投資股票增值財富，月供指數是很合適的工具。因為這個投資方法對於分析能力的要求較低，唯一需要由投資者獨力面對的困難只在於「堅持」。

——————————
一切信息僅供一般參考之用，所有內容不構成任何個人化的投資勸誘或建議。

投建盈

2800

有冇計過如果每次股災先買2800
會有幾多平均回報？

Lm

All in 買doge唔洗搞其他野

唔識就唔好買
做完research 研究完先買吖嘛

投建Q

QQQ

無，但你上次股災買 應該都賺 2-3 成

咩黎

唔係個個中意睇股
ETF 就重要

狗狗幣

好似會蝕錢

美股波幅大 但係咪麵建議長線投資？洗唔洗set止賺止蝕位？ 新手一問

如果每次見單日跌800點以上就買呢

等股災入市同月供指數咪一樣要等

如果已經買左apple tesla
係咪唔洗買qqq spy arkk?

1個禮拜前入今日放升咗400%

你應該用「由最高點回落咗幾多%」去計
因為「單日大跌800點」多數喺山頂出現，而唔係喺谷底出現

長線投資嘅止賺蝕係睇基本面，如果唔識睇基本面/無信心，指數就可以分散

唔想計

股災入最正啦

分散風險啫 無話洗唔洗

睇長遠啲供sir 話 2800 係優質股，長揸就會見成效架啦

勁

幾合理

佢無錯，大把老散揸匯豐 $80 揸到 $40
如果係揸盈富 機會成本都低啲

如果你有100萬

其實如果信仰夠不如月供BTC或ETH
只要控制注碼得好
1年牛市3年熊市
4年一個CIRCLE其實都幾易玩

屌你老母

平均投資法
唔係定期定額投入
而係要定期定比例投入
越後期投入額會越多
先可以抵消初期投入額嘅佔比

COIN GBTC 點睇

慢慢開始

你又知佢會長升

唔要

咁後期咪儲到仆街

voo

唔搞啦

正啊

咁咪 take profit 埋單開新倉囉

狗幣呢

唔知架~等同都冇人肯定到2800會長升

好似唔關事

2800 有實業支持

Wow two posts in one month

你好難計算而家係山頂/山腰/山腳

Okay la
One does what one can

同意啊

供咗一年幾VOO, QQQ
有一成幾增長

正啊
最緊要熊市堅持住

2800 50年

你？

BTC都有TESLA, VISA 同埋契媽支持

但如果供盈富，而家港股咁高，入市會唔會好易死

邊夠經濟長線增長咁實在！

長線平均法

入2800
咁我不如直接買藍籌好過

可以啊

YOLO
FOMO
SHTTM

什麼

你買咗夠50年未

點解要50年

月供成講睇長線，又用50年做例子

我頂多供10年
想退休

你投資一係有個目標
想購幾多錢/%
購夠咪離場囉
攞去做你原本想做嘅嘢

或者
投資係你 portfolio 嘅一部份
咁每月投入都係計 % 架喎
唔通你初哥嗰時資產總值 100K 投資 5000
十年後做咗上市公司主席年收二百萬又係投資 5000 咩

供成老師好肯定架

睇郭思治工作室

好似都唔太關事
咁退休點算

咁經濟多數係增長 美國咁

唔明

支持

巴打你真係好有心打救世人講到最後最大敵人都係自己，你叫人買指數基金，買完一年升10個8個巴仙，又悶又無得同人吹噓自己買中倍升股財自威威，多數最後都係會忍唔住$900時衝入去買tsla

呢個真

其實都唔係咁悶
係平均10%姐
牛市voo 都有2~30%
熊市就-10%
一定輸得少過少年股神

岩啊
但財不入急門係真理

尤其大牛市

少年股神一個月 +50%
但多數年頭到年尾都係攬住同一舊錢

親身體驗 最明呢個感受

仲要賺錢果陣以為自己好醒

連登出認真po要好有耐性

900買都唔係最大問題，係跌到600時清倉先好笑

-10%嗰年即賣+同自己講以後唔再掂股票啦，到下次牛市尾又會忍唔住衝入去摸頂不斷loop.

點解買樓多數成功？因為樓=簽咗約焗做長線投資者

大部分睇電視劇睇壞腦覺得金融財俊必然係揸名車住靚樓，買index fund出黎效果同呢個形象落差太大

所以買index fund都要睇書，買呢個動作無難度，但明白背後道理係需要知識+常識

啲股神好串

散戶多弱者

之後狂屌Elon Musk嗰下仲好笑啦，人地心諗我間公司賣$60嗰時你唔買，$900先黎買輸錢屌我做乜鳩

啲人見賺得慢 就覺得廢老

心態真係好重要

散戶高追是常識

絕大部分都係又懶又唔知自己心智根本未必適合投資股市，牛津（發現地心引力嗰位）炒股都輸身家，心臟承受能力比腦袋重要

真

價都唔洗睇

qqq,voo, brkb 加少少tqqq真係冇撚得輸

贏粒糖輸間廠

我諗法係 顯著回調先考慮轉 TQQq

呢個真
早排tqqq跌到80蚊
依家都升返哂

憑跌追一追